\documentclass[a4paper,12pt]{extarticle}
\usepackage{geometry}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgf}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{listings}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[
backend=biber,
style=numeric,
maxbibnames=99
]{biblatex}
\addbibresource{refs.bib}
\usepackage[colorlinks,citecolor=blue,linkcolor=blue,bookmarks=false,hypertexnames=true, urlcolor=blue]{hyperref} 
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[flushleft]{threeparttable}
\usepackage{tablefootnote}

\usepackage{chngcntr} % нумерация графиков и таблиц по секциям
\counterwithin{table}{section}
\counterwithin{figure}{section}

\graphicspath{{graphics/}}%путь к рисункам

\makeatletter
% \renewcommand{\@biblabel}[1]{#1.} % Заменяем библиографию с квадратных скобок на точку:
\makeatother

\geometry{left=2.5cm}% левое поле
\geometry{right=1.0cm}% правое поле
\geometry{top=2.0cm}% верхнее поле
\geometry{bottom=2.0cm}% нижнее поле
\setlength{\parindent}{1.25cm}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5} % междустрочный интервал


\newcommand{\bibref}[3]{\hyperlink{#1}{#2 (#3)}} % biblabel, authors, year
\addto\captionsrussian{\def\refname{Список литературы (или источников)}} 

\renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}% Меняем везде перечисления на цифра.цифра
\renewcommand{\labelenumi}{\arabic{enumi}}% Меняем везде перечисления на цифра.цифра
\renewcommand{\theenumii}{.\arabic{enumii}}% Меняем везде перечисления на цифра.цифра
\renewcommand{\labelenumii}{\arabic{enumi}.\arabic{enumii}.}% Меняем везде перечисления на цифра.цифра
\renewcommand{\theenumiii}{.\arabic{enumiii}}% Меняем везде перечисления на цифра.цифра
\renewcommand{\labelenumiii}{\arabic{enumi}.\arabic{enumii}.\arabic{enumiii}.}% Меняем везде перечисления на цифра.цифра

\begin{document}
\input{title_kr}% это титульный лист - выберите подходящий вам из имеющихся в проекте вариантов (kr - курсовая работа у 3 курса, vkr - выпускная квалификационная работа у 4 курса)
\newpage
\setcounter{page}{2}

{
	\hypersetup{linkcolor=black}
	\tableofcontents
}

\newpage

\newpage
\section*{Аннотация}   % this is how to use russian
Ваша аннотация на русском языке.

\addcontentsline{toc}{section}{Аннотация}

\section*{Ключевые слова}
Глубинное обучение, разреживание моделей, рекуррентные нейронные сети
\pagebreak
\newpage 

\section{Постановка задачи text-to-midi}

\subsection{Формализация задачи}

Задача text-to-midi заключается в построении модели, которая по
текстовому описанию музыкального фрагмента генерирует его символьное
представление в формате MIDI. Иначе говоря, требуется реализовать
отображение $text \rightarrow midi$, где входом служит текстовый запрос
на естественном языке, а выходом --- последовательность музыкальных
событий, описывающих ноты, длительности, ритмическую организацию, темп,
инструменты и другие характеристики композиции
\cite{wu2022texttomusic,lu2023musecoco,melechovsky2024midicaps,bhandari2025text2midi}.

В общем виде эту задачу удобно рассматривать как задачу условной
генерации символьной музыкальной последовательности по текстовому
условию. Текст задаёт высокоуровневое семантическое описание результата,
а модель должна породить музыкальную последовательность, согласованную с
этим описанием \cite{wu2022texttomusic,lu2023musecoco}. Современные
работы различаются прежде всего способом построения такого отображения:
через прямую генерацию последовательности, через промежуточные атрибуты
или через текстово-совместимое символьное представление
\cite{lu2023musecoco,yuan2024chatmusician,bhandari2025text2midi}.

\subsection{Отличие от других задач генерации музыки}

Задачу text-to-midi следует отличать от безусловной символьной
генерации музыки, где модель обучается воспроизводить статистические
закономерности музыкального корпуса без внешнего управляющего сигнала. В
задаче генерации MIDI по тексту этого недостаточно: требуется не только
музыкальная связность результата, но и соответствие текстовому запросу
\cite{wu2022texttomusic,lu2023musecoco}.

Кроме того, text-to-midi отличается от задач условной генерации, где
условием выступает другой музыкальный сигнал, например мелодия,
аккордовая последовательность или шаблон. В таких постановках модель
преобразует уже существующий музыкальный материал, тогда как в
text-to-midi условие принадлежит языковой модальности и должно
интерпретироваться как музыкальное намерение
\cite{ju2022telemelody,lu2023musecoco}.

Наконец, text-to-midi является более узкой задачей по отношению к
общему классу генерации символьной музыки по текстовому описанию. В
ряде работ музыкальное представление задаётся в ABC-нотации, что
упрощает применение языковых моделей, но не совпадает с прямой
генерацией MIDI-файлов \cite{wu2022texttomusic,yuan2024chatmusician}. В
этом смысле text-to-midi отличается конкретным выходным форматом, а
также требованиями к данным, декодированию и последующему использованию
результата \cite{melechovsky2024midicaps,bhandari2025text2midi}.

\subsection{Особенности условной генерации по тексту}

Главная особенность условной генерации по тексту состоит в необходимости
одновременно обеспечить музыкальную правдоподобность результата и его
соответствие смыслу текстового описания. Если в безусловной генерации
достаточно моделировать закономерности музыкального корпуса, то в
text-to-midi модель должна дополнительно связать языковые конструкции с
такими музыкальными характеристиками, как жанр, настроение, темп, метр,
инструменты или гармонический характер
\cite{lu2023musecoco,melechovsky2024midicaps,bhandari2025text2midi}.

С практической точки зрения текст становится полноценным управляющим
сигналом. В частности, в \textit{MidiCaps} показано, что текстовые
описания MIDI-файлов могут содержать сведения о темпе, аккордовой
последовательности, размере, инструментальном составе, жанре и
настроении \cite{melechovsky2024midicaps}. Следовательно, модель должна
уметь переводить подобные семантические элементы в структуру музыкальной
последовательности.

Дополнительную сложность создаёт неоднозначность текста. Один и тот же
запрос допускает множество музыкально корректных реализаций, поэтому
задача text-to-midi не является детерминированным преобразованием текста
в единственно правильную партитуру. Корректнее рассматривать её как
генерацию одного из допустимых вариантов, удовлетворяющего запросу и
сохраняющего внутреннюю музыкальную связность
\cite{wu2022texttomusic,lu2023musecoco}.

\section{Обзор решений text-to-midi}

\subsection{Переход к условной символьной генерации}

\subsubsection{Генерация по эмоциям, аккордам и другим атрибутам}

Переход от безусловной генерации к управляемой начался с использования
структурированных музыкальных условий. Вместо того чтобы моделировать
только распределение музыкальных последовательностей, исследователи
начали вводить дополнительные сигналы, задающие желаемые свойства
результата: эмоцию, стиль, темп, аккордовую основу и другие атрибуты.
Такой шаг был естественным, поскольку формализованные признаки проще
извлекать из музыкальных данных и использовать в обучении.

Характерным примером является работа по генерации символьной музыки,
обусловленной непрерывными эмоциональными метками valence и arousal
\cite{sulun2022emotion}. В ней модель на основе преобразователя получает
эмоциональные параметры как управляющий сигнал, что позволяет
генерировать музыку с заданным эмоциональным профилем. Подобные подходы,
управляемые атрибутами, показали, что высокоуровневое управление
генерацией возможно даже без свободного текстового ввода.

\subsubsection{Переход к текстовому управлению}

Следующим шагом стало использование текста как более естественного
интерфейса управления. Однако во многих ранних системах текст
связывался с музыкой не напрямую, а через промежуточное представление.
Показательным примером является \textit{TeleMelody}, где генерация
мелодии по тексту песни строится через музыкальный шаблон, включающий
тональность, аккордовую последовательность, ритмический рисунок и
каданс \cite{ju2022telemelody}. Такой подход позволяет повысить
управляемость и снизить зависимость от больших парных корпусов.

В более широком смысле переход к текстовому управлению можно понимать
как расширение пространства условий: от фиксированных атрибутов к
свободным естественно-языковым описаниям. Это сделало задачу существенно
сложнее, но одновременно приблизило её к практическому пользовательскому
сценарию.

\subsection{Генерация символьной музыки по текстовому описанию}

\subsubsection{BUTTER}

Одной из ранних работ, связавших текст и символьную музыку в единой
мультимодальной постановке, является \textit{BUTTER}
\cite{zhang2020butter}. Авторы предложили унифицированную модель для
двунаправленного сопоставления и генерации между музыкальными
последовательностями и текстовыми описаниями на основе вариационного
автоэнкодера и общего скрытого пространства.

Содержательно \textit{BUTTER} важен тем, что рассматривает текст не
только как средство поиска, но и как источник информации для генерации.
Однако эта работа ещё не решает современную задачу генерации MIDI по
тексту в полном объёме: она ориентирована на короткие фрагменты и
ограниченные описания, а не на построение полноценной
MIDI-последовательности по развёрнутому текстовому запросу.

\subsubsection{Исследование эффективности предобученных моделей в задаче генерации музыки по тексту}

Более явная постановка задачи генерации символьной музыки по текстовому
описанию появляется в работе \cite{wu2022texttomusic}. Авторы
рассматривают её как задачу преобразования последовательности в
последовательность и называют своё исследование первым, посвящённым
генерации полной и семантически согласованной символьной музыкальной
партитуры по тексту. В работе исследуется использование предобученных
моделей обработки естественного языка, включая BERT, GPT-2 и BART.

Эта статья важна тем, что переносит в музыкальную область инструменты,
разработанные для текстовой генерации. При этом в качестве музыкального
представления используется ABC-нотация, что упрощает применение языковых
моделей, но не решает напрямую задачу генерации MIDI.

\subsubsection{MuseCoco}

Существенным этапом развития направления стала работа \textit{MuseCoco}
\cite{lu2023musecoco}. В отличие от прямых моделей преобразования
последовательности в последовательность, здесь задача разбивается на две
стадии: понимание текста через музыкальные атрибуты и последующая
генерация музыки по этим атрибутам. Иначе говоря, текст сначала
преобразуется в промежуточное интерпретируемое пространство признаков.

Такой подход повышает управляемость генерации и одновременно уменьшает
зависимость от полностью размеченных корпусов с текстовыми подписями,
поскольку часть атрибутов может извлекаться из самих музыкальных данных.
Поэтому \textit{MuseCoco} можно рассматривать как переходную модель
между системами символьной генерации, управляемой атрибутами, и более
поздними системами прямого преобразования текстового описания в MIDI.

\subsubsection{ChatMusician}

В \textit{ChatMusician} предложен иной подход: символьная музыка
рассматривается как ``второй язык'', а её генерация и понимание
реализуются средствами большой языковой модели
\cite{yuan2024chatmusician}. Авторы продолжают предобучение и
дообучение LLaMA2 на текстово-совместимом музыкальном представлении в
формате ABC, благодаря чему модель может работать с музыкой при помощи
обычного текстового токенизатора.

Эта работа показывает, что подход, основанный на больших языковых
моделях, применим и к символической музыке. В отличие от
специализированных архитектур типа кодировщик--декодер,
\textit{ChatMusician} поддерживает не только текстовые описания, но и
управление по аккордам, мотивам, мелодиям и музыкальным формам. При
этом она относится скорее к общему классу моделей генерации символьной
музыки по текстовому описанию, чем к прямым системам text-to-MIDI.

\subsubsection{MeloTrans}

Работа \textit{MeloTrans} развивает направление генерации символьной
музыки по текстовому описанию с акцентом на человеческие композиционные
привычки \cite{wang2024melotrans}. Её центральная идея состоит в том,
что нейросетевая модель должна учитывать мотивное развитие и
преобразование музыкальных идей, а не только локальное предсказание
последовательности.

Для этого авторы создают набор данных POP909\_M с разметкой мотивов и их
вариантов, а затем строят модель, использующую правила мотивного
развития. На фоне других подходов \textit{MeloTrans} выделяется акцентом
на внутренней музыкальной структуре и попыткой повысить разнообразие и
связность результата.

\subsection{Датасеты для text-to-MIDI}

\subsubsection{Lakh MIDI Dataset}

Важнейшую роль в развитии символьной генерации музыки сыграл
\textit{Lakh MIDI Dataset}. Это один из крупнейших открытых корпусов
MIDI-файлов: он включает 176\,581 уникальный MIDI-файл, из которых
45\,129 были сопоставлены с объектами из Million Song Dataset
\cite{raffel2016lmd}. За счёт масштаба и разнообразия
\textit{Lakh MIDI Dataset} стал стандартным источником данных для
обучения моделей генерации символьной музыки.

Однако для задачи text-to-midi этот датасет имеет очевидное ограничение:
он не содержит свободных текстовых описаний, пригодных для обучения
моделей генерации по текстовому условию. Поэтому его роль в данном
контексте является скорее базовой инфраструктурной, чем
специализированной.

\subsubsection{MidiCaps}

Ключевым шагом для text-to-midi стала работа \textit{MidiCaps}
\cite{melechovsky2024midicaps}. Авторы прямо отмечают, что отсутствие
моделей text-to-MIDI долгое время было связано с нехваткой крупных
открытых датасетов пар ``MIDI--текстовое описание'', и в ответ
представляют первый открытый крупномасштабный датасет такого типа.

\textit{MidiCaps} содержит более 168 тысяч MIDI-файлов с текстовыми
описаниями, в которых отражаются темп, аккордовая последовательность,
размер, инструменты, жанр и настроение \cite{melechovsky2024midicaps}.
Это делает датасет принципиально важным как для обучения, так и для
оценки систем генерации MIDI по тексту.

\subsubsection{LLM-enhanced captions и псевдоподписи}

Наряду с датасетами, содержащими подготовленные текстовые описания,
появились подходы, в которых текстовые описания генерируются
автоматически на основе метаданных. Наиболее заметный пример ---
\textit{MetaScore}, предложенный в работе \cite{xu2025metascore}.

Авторы используют большую языковую модель для генерации псевдоподписей
на естественном языке из музыкальных метаданных. Подобные автоматически
расширенные текстовые описания позволяют резко увеличить объём
текстово-музыкальных пар и получить более гибкое текстовое управление по
сравнению с фиксированными тегами. Однако качество таких данных зависит
как от исходных метаданных, так и от корректности автоматически
сгенерированных описаний.

\subsection{Современные решения text-to-MIDI}

\subsubsection{Text2midi}

Работа \textit{Text2midi} представляет наиболее прямую постановку
задачи: авторы предлагают сквозную модель, генерирующую MIDI-файлы
непосредственно из текстовых описаний \cite{bhandari2025text2midi}.
Архитектурно система сочетает предобученный кодировщик на основе большой
языковой модели для обработки текстовых подписей и авторегрессионный
декодер на основе преобразователя, генерирующий MIDI-последовательность
в токенизированной форме.

С методической точки зрения \textit{Text2midi} важно тем, что объединяет
развитие крупных языковых моделей, появление корпусов MIDI с текстовыми
описаниями и архитектуры символьной генерации в одной задаче прямого
преобразования текстового описания в MIDI. Кроме того, авторы
показывают, что текстовые описания могут включать не только общие
стилистические характеристики, но и более точные музыкально-теоретические
указания, например аккорды, тональность и темп
\cite{bhandari2025text2midi}.

\subsection{Сравнение и ограничения существующих подходов}

\subsubsection{ABC-нотация и MIDI}

Существенное различие между существующими системами связано с выбором
музыкального представления. Ряд работ использует ABC-нотацию
\cite{wu2022texttomusic,yuan2024chatmusician}. Это удобно с точки зрения
применения языковых моделей, поскольку музыкальная последовательность
представляется как текст и может обрабатываться стандартными средствами
обработки естественного языка.

MIDI, напротив, является более прикладным форматом для музыкального
производства и редактирования. Он естественнее поддерживает
многодорожечную структуру, инструменты, динамику и временные параметры
\cite{melechovsky2024midicaps,bhandari2025text2midi}. Поэтому переход от
моделей на основе ABC-нотации к системам text-to-MIDI можно
рассматривать как движение от исследовательского представления к более
практически значимому выходному формату.

\subsubsection{Двухэтапные и end-to-end подходы}

Важное различие связано и со способом связывания текста и музыки. В
двухэтапных подходах текст сначала преобразуется в промежуточное
представление --- шаблон, набор атрибутов или композиционных единиц, ---
а уже затем используется для генерации музыки. Такой подход характерен
для \textit{MuseCoco} и близок по духу к шаблонным системам вроде
\textit{TeleMelody} \cite{lu2023musecoco,ju2022telemelody}. Его
преимущество состоит в большей интерпретируемости и управляемости.

Сквозные модели, такие как \textit{Text2midi}, строят прямое отображение
из текста в музыкальную последовательность \cite{bhandari2025text2midi}.
Это упрощает постановку и делает пользовательский интерфейс более
естественным, однако требует более богатых данных и сильнее зависит от
способности модели самостоятельно выучить соответствие между языковыми и
музыкальными структурами.

\subsubsection{Ограниченность данных и проблемы многодорожечности}

Несмотря на заметный прогресс, современные text-to-midi подходы
по-прежнему ограничены данными. Даже такие ресурсы, как \textit{MidiCaps},
по масштабу и степени стандартизации уступают многим корпусам
``текст--аудио'', а автоматическое расширение данных через описания,
сгенерированные большой языковой моделью, вносит дополнительный уровень
шума \cite{melechovsky2024midicaps,xu2025metascore}.

Другой важный класс ограничений связан с самой музыкальной структурой.
Для text-to-midi остаются сложными задачи многодорожечной координации,
долгосрочного формообразования и устойчивого развития материала во
времени. Именно поэтому современные работы, такие как \textit{MeloTrans},
специально вводят механизмы, ориентированные на мотивное развитие и
композиционные правила \cite{wang2024melotrans}. В целом основные
проблемы существующих решений лежат не столько в самом факте генерации
символьной музыки по тексту, сколько в обеспечении её структурной
связности, управляемости и согласованности с естественно-языковым
запросом.

\section{Дообучение моделей для text-to-midi}

\subsection{Символьная генерация и контролируемое дообучение}

\subsubsection{Постановка задачи дообучения}

Для современных систем text-to-midi основной практической схемой
остаётся контролируемое дообучение предварительно обученной модели на
парных данных вида ``текстовое описание -- символьная музыкальная
последовательность''. В такой постановке цель дообучения состоит не в
обучении модели с нуля, а в адаптации уже существующего языкового или
музыкального представления к задаче генерации MIDI по текстовому условию
\cite{text2midi2025,chatmusician2024}.

В прямых text-to-midi работах эта схема проявляется достаточно явно. В
\textit{Text2midi} модель сначала проходит полусупервизорное
предобучение, а затем дообучается на \textit{MidiCaps} именно для
генерации MIDI из текстовых описаний \cite{text2midi2025}. В
\textit{ChatMusician} используется продолжение предобучения и
последующее дообучение базовой LLaMA2 на музыкальном представлении в
формате ABC \cite{chatmusician2024}. Таким образом, контролируемое
дообучение в данной области выступает основным механизмом адаптации
модели к музыкальному домену и текстовому управлению.

\subsubsection{Данные и представление MIDI}

Качество дообучения напрямую зависит от доступных данных и выбранного
музыкального представления. Для прямой задачи text-to-midi особенно
важны корпуса, в которых MIDI-файлы снабжены содержательными текстовыми
описаниями. В \textit{Text2midi} для предобучения используется
\textit{SymphonyNet}, а для дообучения --- \textit{MidiCaps},
содержащий текстовые описания MIDI-файлов
\cite{text2midi2025,midicaps2024}. Такая схема позволяет сначала
обучить модель общим закономерностям символьной музыки, а затем
адаптировать её к задаче генерации по тексту.

Отдельную роль играет выбор символьного формата. Часть работ использует
не MIDI, а ABC-нотацию, поскольку она текстово-совместима и хорошо
подходит для языковых моделей. Так построены \textit{ChatMusician} и
ранняя работа Wu и Sun \cite{chatmusician2024,wu2022texttomusic}.
Однако для практической генерации многодорожечной музыки и последующего
редактирования MIDI остаётся более прикладным форматом. В этом смысле
контролируемое дообучение для text-to-midi требует не только парных
данных, но и устойчивого токенизированного представления
MIDI-последовательности.

\subsubsection{Схема обучения}

В большинстве современных работ контролируемое дообучение реализуется
как обучение авторегрессионной модели предсказывать следующую
музыкальную единицу по предыдущему символьному контексту и текстовому
условию. В \textit{Text2midi} для этого используется предобученный
кодировщик на основе большой языковой модели, обрабатывающий текстовое
описание, и декодер на основе преобразователя, генерирующий MIDI-токены
\cite{text2midi2025}. В \textit{ChatMusician} музыкальная
последовательность рассматривается как текстово-совместимая строка в
ABC-нотации, что позволяет дообучать саму языковую модель без отдельного
мультимодального кодировщика \cite{chatmusician2024}.

При этом существуют и более экономные по данным схемы. В
\textit{MuseCoco} задача разбивается на стадии
\textit{text-to-attribute understanding} и
\textit{attribute-to-music generation}; вторая часть обучается в
самоконтролируемом режиме, поскольку атрибуты можно извлекать из самой
музыки, а текст для первой стадии синтезируется и уточняется
автоматически \cite{musecoco2023}. Хотя такой подход не является прямым
сквозным дообучением, он показывает, что дообучение в генерации
символьной музыки может строиться не только на полностью размеченных
парах ``текст--MIDI'', но и через промежуточные представления.

\subsubsection{Ограничения подхода}

Несмотря на практическую эффективность, контролируемое дообучение имеет
ряд ограничений. Во-первых, оно сильно зависит от качества и объёма
парных данных. Даже наиболее крупные открытые ресурсы для text-to-midi
существенно меньше, чем аналогичные корпуса в text-to-audio
\cite{midicaps2024,text2midi2025}. Во-вторых, обучение в режиме
teacher forcing и стандартная авторегрессионная функция потерь не
гарантируют, что модель будет хорошо согласовывать музыку с
высокоуровневым смыслом текста, особенно когда запросы содержат
композиционные или музыкально-теоретические детали.

Дополнительное ограничение связано с самой структурой музыки. Даже при
хорошем качестве на уровне отдельных токенов модель может слабо
контролировать крупную форму, многодорожечную координацию и долгосрочное
развитие материала. Именно поэтому в более поздних работах появляются
либо специальные структурные механизмы, как в \textit{MeloTrans}, либо
методы последующего согласования, выходящие за рамки обычного
контролируемого дообучения
\cite{melotrans2024,text2midiinferalign2025}.


\subsection{Обучение с подкреплением и последующее дообучение}

\subsubsection{Обучение с подкреплением в задачах музыкальной генерации}

Хотя для прямой генерации MIDI по тексту обучение с подкреплением пока не
стало стандартной частью обучения, в музыкальной генерации в целом этот
подход применяется уже достаточно давно. Одним из ранних примеров является
\textit{RL-Duet}, где задача онлайн-генерации аккомпанемента формулируется
как задача обучения с подкреплением: агент выбирает следующую ноту на
основе текущего контекста, а модель награды оценивает совместимость с
человеческой и машинной партиями \cite{rlduet2020}. Эта работа важна как
ранний пример перехода от чисто вероятностной генерации к оптимизации по
внешнему критерию качества.

Смысл обучения с подкреплением в музыкальной области заключается в том,
что стандартная функция потерь, основанная на правдоподобии
последовательности, не всегда совпадает с тем, что воспринимается
человеком как музыкальность, связность или соответствие условию. Поэтому
обучение с подкреплением и близкие к нему методы последующего
дообучения естественно возникают там, где требуется оптимизировать более
сложные, часто внешние критерии качества \cite{musicrl2024,smart2025}.

\subsubsection{Смежные подходы для символьной музыки и генерации аудио по тексту}

В смежных областях уже есть более развитые примеры последующего
дообучения. В \textit{MusicRL} обучение с подкреплением на основе
человеческих предпочтений применяется к модели генерации аудио по тексту,
дообученной из \textit{MusicLM}; авторы используют награды на уровне всей
последовательности и крупный набор человеческих предпочтений для повышения
соответствия запросу и общего качества результата \cite{musicrl2024}. Для
контекста данной работы эта статья важна тем, что показывает применимость
такого подхода к музыкальной генерации в целом, пусть и в аудиодомене.

В области символьной музыки показательна работа \textit{NotaGen}. Авторы
прямо строят схему в логике современных этапов обучения больших языковых
моделей: предобучение, дообучение и обучение с подкреплением. На
последнем этапе используется \textit{CLaMP-DPO}, улучшающий музыкальность
и управляемость без ручной разметки наград \cite{notagen2025}. Ещё более
близкий к нашей тематике пример даёт \textit{SMART}, где модель генерации
символьной музыки дообучается с помощью обучения с подкреплением по
эстетической награде, вычисляемой уже в аудиодомене после рендеринга
MIDI-результата \cite{smart2025}. Эти работы важны тем, что
демонстрируют: для символьной музыки последующее дообучение по внешнему
критерию уже стало технически реализуемым.

\subsubsection{Применимость обучения с подкреплением к text-to-MIDI}

Для прямой генерации MIDI по тексту обучение с подкреплением пока не
является общепринятым этапом обучения. В основных моделях, таких как
\textit{Text2midi}, акцент сделан на контролируемом дообучении, а не на
оптимизации стратегии \cite{text2midi2025}. Более того, даже в работах,
где качество text-to-midi улучшается после базового обучения, это нередко
делается не через обучение с подкреплением, а через согласование на этапе
генерации. Так, в \textit{Text2midi-InferAlign} улучшение достигается с
помощью поиска по дереву, управляемого наградой, во время генерации,
причём без дополнительного обучения самой модели
\cite{text2midiinferalign2025}.

Тем не менее обучение с подкреплением для text-to-midi представляется
перспективным. Оно может использоваться для оптимизации таких свойств,
как соответствие тексту, гармоническая согласованность, структурная
целостность и пользовательские предпочтения. Однако практическое
применение этого подхода в данной задаче связано с рядом трудностей:
награда часто оказывается разреженной или субъективной, оценка качества
может требовать внешних моделей или даже аудио-рендеринга, а чрезмерная
оптимизация способна снижать разнообразие генерации, как это показано в
\textit{SMART} \cite{smart2025}. Поэтому на текущем этапе обучение с
подкреплением для text-to-midi разумно рассматривать не как замену
контролируемому дообучению, а как возможный дополнительный слой
согласования модели с более сложными критериями качества.

\section{Предлагаемый подход}

\subsection{Общая идея метода}

В качестве базовой модели используется готовая система
\textit{Text2midi}, генерирующая MIDI-последовательности по текстовым
описаниям \cite{text2midi2025}. В отличие от стандартной схемы
контролируемого дообучения, в данной работе рассматривается последующее
дообучение модели с помощью обучения с подкреплением. Для этого
используется алгоритм Group Relative Policy Optimization (GRPO), который
позволяет дообучать генеративную модель на основе внешней функции
награды без введения отдельной сети ценности \cite{deepseekmath2024}.

Основная идея предлагаемого подхода заключается в следующем. Для каждого
текстового запроса модель генерирует несколько кандидатов MIDI. Далее
каждому кандидату сопоставляется числовая награда, после чего параметры
генератора обновляются так, чтобы увеличивать вероятность более
качественных музыкальных последовательностей и уменьшать вероятность
менее удачных. В базовом варианте в качестве функции награды используется
только согласованность между текстом и сгенерированной музыкой. В
расширенном варианте награда дополняется графовым критиком, который
оценивает структурные свойства символьной музыки.

\subsection{GRPO как метод последующего дообучения}

Пусть $x$ --- текстовый запрос, а $\pi_{\theta}(y \mid x)$ --- модель-
стратегия, инициализированная весами \textit{Text2midi}. Для каждого
$x$ генерируется группа из $G$ кандидатов:
$$
y_i \sim \pi_{\theta}(\cdot \mid x), \quad i = 1, \dots, G.
$$

Для каждого кандидата вычисляется награда $r_i$. Далее награды
нормируются внутри группы:
$$
\mu_r = \frac{1}{G}\sum_{i=1}^{G} r_i,
$$
$$
\sigma_r = \sqrt{\frac{1}{G}\sum_{i=1}^{G}(r_i - \mu_r)^2},
$$
$$
A_i = \frac{r_i - \mu_r}{\sigma_r + \varepsilon},
$$
где $A_i$ играет роль относительного преимущества внутри группы.

В упрощённой записи целевая функция GRPO может быть представлена как
$$
\mathcal{L}_{\mathrm{GRPO}}(\theta)
=
\mathbb{E}
\left[
\frac{1}{G}\sum_{i=1}^{G}
\min
\left(
\rho_i A_i,\;
\mathrm{clip}(\rho_i, 1-\epsilon, 1+\epsilon) A_i
\right)
-
\beta D_{\mathrm{KL}}
\left(
\pi_{\theta}(\cdot \mid x)\,\|\,\pi_{\mathrm{ref}}(\cdot \mid x)
\right)
\right],
$$
где
$$
\rho_i =
\frac{\pi_{\theta}(y_i \mid x)}{\pi_{\theta_{\mathrm{old}}}(y_i \mid x)},
$$
а $\pi_{\mathrm{ref}}$ --- замороженная опорная модель, совпадающая с
исходной версией \textit{Text2midi}. KL-регуляризация необходима для того,
чтобы последующее дообучение не уводило модель слишком далеко от
исходного распределения генерации \cite{deepseekmath2024}.

\subsection{Базовая функция награды для GRPO}

В качестве простейшего базового варианта для GRPO предлагается
использовать только награду, отвечающую за согласованность
сгенерированной музыки с текстовым запросом:
$$
r_i = r_{\mathrm{align}}(x, y_i).
$$

Такой выбор мотивирован тем, что основная задача \textit{Text2midi}
состоит именно в согласовании MIDI-последовательности с текстовым
описанием. Близкая идея уже использовалась в работе
\textit{Text2midi-InferAlign}, где качество генерации улучшалось на этапе
вывода с помощью оценки согласованности текста и аудио, а также оценки
гармонической согласованности, без дополнительного дообучения модели
\cite{text2midiinferalign2025}. В предлагаемой работе этот сигнал
согласования переносится с этапа вывода на этап дообучения с помощью
обучения с подкреплением.

\subsection{Графовый критик как расширение базового варианта}

Основное отличие предлагаемого метода от простого варианта на основе GRPO
состоит в использовании дополнительного структурного критика. Для этого
MIDI-последовательность $y_i$ преобразуется в граф
$$
\mathcal{G}_i = \Phi(y_i),
$$
где вершины и рёбра кодируют музыкальные события и их связи. На таком
графе строится графовый критик, возвращающий структурную оценку
$$
s_{\mathrm{gnn}}(\mathcal{G}_i).
$$

Тогда итоговая функция награды принимает вид
$$
r_i =
\lambda_{\mathrm{align}}\, r_{\mathrm{align}}(x, y_i)
+
\lambda_{\mathrm{gnn}}\, s_{\mathrm{gnn}}(\mathcal{G}_i)
-
\lambda_{\mathrm{pen}}\, p(y_i),
$$
где $p(y_i)$ --- набор штрафов за нежелательные свойства генерации,
например чрезмерную монотонность, аномальную плотность событий или
слишком узкий диапазон высот.

Таким образом, базовый вариант оптимизирует только соответствие тексту,
тогда как предлагаемый метод дополнительно учитывает внутреннюю
музыкальную структуру. Это особенно важно для text-to-MIDI, поскольку
качество на уровне отдельных токенов или даже хорошее локальное
соответствие текстовому описанию не гарантируют структурную связность
композиции на уровне мотивного развития, повторности и согласованности
партий.

\subsection{Ожидаемые преимущества подхода}

Предлагаемый подход сочетает сильные стороны готовой text-to-MIDI модели
и внешнего последующего дообучения по функции награды. По сравнению с
чистым контролируемым дообучением он позволяет оптимизировать свойства,
которые трудно задать через стандартную авторегрессионную функцию
потерь. По сравнению с согласованием на этапе генерации он изменяет саму
модель-стратегию, а не только процедуру декодирования. Наконец, по
сравнению с базовым вариантом, использующим только награду за
согласованность с текстом, использование графового критика даёт
возможность учитывать более сложные структурные свойства символической
музыки.

С практической точки зрения метод можно рассматривать как двухуровневую
схему. На первом уровне используется готовая модель \textit{Text2midi}
как базовый генератор. На втором уровне эта модель дообучается с помощью
GRPO сначала с простой наградой за согласованность, а затем с
расширенной функцией награды, включающей графовый критик. Такая
постановка позволяет получить как честный базовый вариант на основе
обучения с подкреплением, так и содержательно более сильный вариант
предлагаемого метода.
\newpage 
\printbibliography[heading=bibintoc] 


\end{document}